Принцип разделения интерфейса (Interface Segregation Principle, ISP) утверждает, что клиенты не должны быть вынуждены зависеть от интерфейсов, которые они не используют. Этот принцип направлен на сокращение "жирных" интерфейсов, чтобы системы были более гибкими и легче поддерживались. В контексте объектно-ориентированного программирования, это означает создание узкоспециализированных интерфейсов, которые наследуются классами, вместо одного "делающего всё" интерфейса.

### Пример без применения ISP:

Представим, что у нас есть интерфейс `IMultiFunctionDevice`, который объединяет функциональность принтера и сканера.

```javascript
class IMultiFunctionDevice {
    print() {
        // Предполагается переопределение в подклассе
    }

    scan() {
        // Предполагается переопределение в подклассе
    }
}

class PrinterScannerDevice extends IMultiFunctionDevice {
    print() {
        console.log("Печать документа");
    }

    scan() {
        console.log("Сканирование документа");
    }
}
```

В этом примере, если мы создадим устройство, которое может только печатать (или только сканировать), ему всё равно придется реализовывать методы `print` и `scan`, даже если один из них не будет иметь смысла для данного устройства. Это нарушает принцип разделения интерфейса.

### Пример с применением ISP:

Чтобы следовать принципу разделения интерфейса, мы должны разделить `IMultiFunctionDevice` на два интерфейса: один для печати и один для сканирования.

```javascript
class IPrinter {
    print() {
        // Предполагается переопределение в подклассе
    }
}

class IScanner {
    scan() {
        // Предполагается переопределение в подклассе
    }
}

class Printer extends IPrinter {
    print() {
        console.log("Печать документа");
    }
}

class Scanner extends IScanner {
    scan() {
        console.log("Сканирование документа");
    }
}

class PrinterScannerDevice extends IPrinter, IScanner {
    print() {
        console.log("Печать документа");
    }

    scan() {
        console.log("Сканирование документа");
    }
}
```

В JavaScript, строгого разделения на интерфейсы как в языках со статической типизацией (например, Java или C#) нет, но мы можем концептуально применять те же принципы, разделяя "интерфейсы" на разные классы или функции. В этом примере, у нас есть отдельные классы для устройств, которые реализуют функциональность печати и сканирования, а также класс, который комбинирует обе эти функциональности. Это позволяет объектам быть только с теми зависимостями, которые они действительно используют, упрощая тем самым их взаимодействие и поддержку.

Применение принципа разделения интерфейса помогает создавать более гибкие и модульные системы, уменьшая зависимости между различными частями программы и упрощая их развитие и поддержку.